---
title: >-
    بخش ۴۳ - سگالش خاقان در پاسخ اسکندر
---
# بخش ۴۳ - سگالش خاقان در پاسخ اسکندر

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>بیا ساقی آن بادهٔ چون گلاب</p></div>
<div class="m2"><p>بر افشان به من تا درآیم ز خواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>گلابی که آب جگرها به دوست</p></div>
<div class="m2"><p>دوای همه درد سرها به دوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>رقیب منا خیز و در پیش کن</p></div>
<div class="m2"><p>تو شو نیز و اندیشهٔ خویش کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>ز تشویق خاطر جدا کن مرا</p></div>
<div class="m2"><p>به اندیشهٔ خود رها کن مرا</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ندارم سر گفتگوی کسی</p></div>
<div class="m2"><p>مرا گفتگو هست با خود بسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>گرآید خریداری از دوردست</p></div>
<div class="m2"><p>که با کان گوهر شود هم نشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>تماشای گنج نظامی کند</p></div>
<div class="m2"><p>به بزم سخن شادکامی کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>بگو خواجهٔ خانه در خانه نیست</p></div>
<div class="m2"><p>وگر هست محتاج بیگانه نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>خطا گفتم ای پی خجسته رقیب</p></div>
<div class="m2"><p>که شد دشمنی با غریبان غریب</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>در ما به روی کسی در مبند</p></div>
<div class="m2"><p>که در بستن در بود ناپسند</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>چو ما را سخن نام دریا نهاد</p></div>
<div class="m2"><p>در ما چو دریا بباید گشاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>در خانه بگشای و آبی بزن</p></div>
<div class="m2"><p>چو مه خیمه‌ای در خرابی بزن</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>رها کن که آیند جویندگان</p></div>
<div class="m2"><p>ببینند در شاه گویندگان</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>که فردا چو رخ در نقاب آورم</p></div>
<div class="m2"><p>ز گیله به گیلان شتاب آورم</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>بسا کس که آید خریدار من</p></div>
<div class="m2"><p>نیابد رهی سوی دیدار من</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>مگر نقشی از کلک صورتگری</p></div>
<div class="m2"><p>نگارنده بینند بر دفتری</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>سخن بین کزو دور چون مانده‌ام</p></div>
<div class="m2"><p>کجا بودم ادهم کجا رانده‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>گزارندهٔ گنج آراسته</p></div>
<div class="m2"><p>جواهر چنین داد از آن خواسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>که چون وارث ملک افراسیاب</p></div>
<div class="m2"><p>سر از چین برآورد چون آفتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>خبر یافت کامد بدان مرز و بوم</p></div>
<div class="m2"><p>دمنده چنان اژدهائی ز روم</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>همان نامهٔ شاه بر خوانده بود</p></div>
<div class="m2"><p>در آن کار حیران فرو مانده بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>به اندیشهٔ پاک و رای درست</p></div>
<div class="m2"><p>سررشتهٔ کار خود باز جست</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>نخستین چنان دید رایش صواب</p></div>
<div class="m2"><p>که میثاق شه را نویسد جواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>بفرمود تا کاغذ و کلک و ساز</p></div>
<div class="m2"><p>نویسندهٔ چینی آرد فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>جوابی نویسد سزاوار شاه</p></div>
<div class="m2"><p>سخن را در او پایه دارد نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>ز ناف قلم دست چابک دبیر</p></div>
<div class="m2"><p>پراکند مشک سیه بر حریر</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>سخنهای پروردهٔ دلفریب</p></div>
<div class="m2"><p>که در مغز مردم نماید شکیب</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>خطابی که امیدواری دهد</p></div>
<div class="m2"><p>عتابی که بر صلح یاری دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>فسونی که بندد ره جنگ را</p></div>
<div class="m2"><p>فریبی که نرمی دهد سنگ را</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>زبان بندهائی چو پیکان تیز</p></div>
<div class="m2"><p>دری در تواضع دری در ستیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>طراز سر نامه بود از نخست</p></div>
<div class="m2"><p>به نامی کزو نامها شد درست</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>خداوند بی یار و یار همه</p></div>
<div class="m2"><p>به خود زنده و زنده‌دار همه</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>جهان آفرین ایزد کارساز</p></div>
<div class="m2"><p>توانا کن ناتوانا نواز</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>علم برکش روشنان سپهر</p></div>
<div class="m2"><p>قلم در کش دیو تاریک چهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>روش بخش پرگار جنبش پذیر</p></div>
<div class="m2"><p>سکونت ده نقطهٔ جای گیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>پدید آور هر چه آمد پدید</p></div>
<div class="m2"><p>رسانندهٔ هر چه خواهد رسید</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>ز گویا و خاموش و هشیار و مست</p></div>
<div class="m2"><p>کسی را بر اسرار او نیست دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>به جز بندگی ناید از هیچکس</p></div>
<div class="m2"><p>خداوندی مطلق اوراست بس</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>بس از آفرین جهان آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>کزو شد پدید آسمان و زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>سخن رانده در پوزش شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>که باد آفرین بر تو از کردگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>ز هر شاه کامد جهانرا پدید</p></div>
<div class="m2"><p>بدست تو داد آفرینش کلید</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>ز دریا به دریا تو گردی نشست</p></div>
<div class="m2"><p>بر ایران و توران تو را بود دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>ز پرگار مغرب چو پرداختی</p></div>
<div class="m2"><p>علم بر خط مشرق انداختی</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>گرفتی جهان جمله بالا و زیر</p></div>
<div class="m2"><p>هنوزت نشد دل ز پیگار سیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>عنان بازکش کاژدها بر رهست</p></div>
<div class="m2"><p>فسانه دراز است و شب کوتهست</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>سکندر توئی شاه ایران و روم</p></div>
<div class="m2"><p>منم کار فرمای این مرز و بوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>تو را هست چون من بسی سفته گوش</p></div>
<div class="m2"><p>یکی دیگرم من به تندی مکوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>من و تو ز خاکیم و خاک از زمی</p></div>
<div class="m2"><p>همان به که خاکی بود آدمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>همه سروری تا به خاکست و بس</p></div>
<div class="m2"><p>کسی نیست در خاک بهتر ز کس</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>چو قطره به دریا درانداختند</p></div>
<div class="m2"><p>دگر قطره زو باز نشناختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>حضور تو در صوب این سنگلاخ</p></div>
<div class="m2"><p>دیار مرا نعمتی شد فراخ</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>بهر نعمتی مرد ایزد شناس</p></div>
<div class="m2"><p>فزونتر کند نزد ایزد سپاس</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>چو ایزد به من نعمتی بر فزود</p></div>
<div class="m2"><p>سپاس ایزدم چون نباید نمود</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>کنم تا زیم شکر ایزد بسیچ</p></div>
<div class="m2"><p>کزین به ندارد خردمند هیچ</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>شنیدم ز چندین خداوند راز</p></div>
<div class="m2"><p>که هر جا که آری تو لشگر فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>فرستی تنی چند از اهل روم</p></div>
<div class="m2"><p>به بازارگانی بدان مرز و بوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>بدان تا خرند آنچه یابند خورد</p></div>
<div class="m2"><p>طعامی که پیش آید از گرم و سرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>بسوزند و ریزند یکسر به چاه</p></div>
<div class="m2"><p>ندارند تعظیم نعمت نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>ذخیره چو زان شهر گردد تهی</p></div>
<div class="m2"><p>تو چون اژدها سر بدانجا نهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>ستانی ز بی برگی آن بوم را</p></div>
<div class="m2"><p>چو آتش که عاجز کند موم را</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>من از بهر آن آمدم پیشباز</p></div>
<div class="m2"><p>که گردانم از شهر خود این نیاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>اگر چه به زرق و فسون ساختن</p></div>
<div class="m2"><p>نشاید ز چین توشه پرداختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>ولیک آشتی به ز پرخاش و جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>که این داغ و درد آرد آن آب و رنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>مکن کشتهٔ چینیان را خراب</p></div>
<div class="m2"><p>که افتد تو را نیز کشتی در آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>قوی دل مشو گرچه دستت قویست</p></div>
<div class="m2"><p>که حکم خدا برتر از خسرویست</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>خردمند را نیست کز راه تیز</p></div>
<div class="m2"><p>کند با خداوند قوت ستیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>به کار آمده عالمی چون خرد</p></div>
<div class="m2"><p>به حکم تو هر کاری از نیک و بد</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>کسی کو کسی را نیاید به کار</p></div>
<div class="m2"><p>شمارنده زو برنگیرد شمار</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>به اصل از جهان پادشاهی تراست</p></div>
<div class="m2"><p>که فرمان و فر الهی تراست</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>همه چیز را اصل باید نخست</p></div>
<div class="m2"><p>که باشد خلل در بناهای سست</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>زر از نقره کردن عقیق از بلور</p></div>
<div class="m2"><p>رسانیدن میوه باشد به زور</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>کند هر کسی سیب را خانه رس</p></div>
<div class="m2"><p>ولی خوش نباشد به دندان کس</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>تو را ایزد از بهر عدل آفرید</p></div>
<div class="m2"><p>ستم ناید از شاه عادل پدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>ستمکارگان را مکن یاوری</p></div>
<div class="m2"><p>که پرسند روزیت ازین داوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>نکو رای چون رای را بد کند</p></div>
<div class="m2"><p>خرابی در آبادی خود کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>چو گردد جهان گاه گاه از نورد</p></div>
<div class="m2"><p>به گرمای گرم و به سرمای سرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>در آن گرم و سردی سلامت مجوی</p></div>
<div class="m2"><p>که گرداند از عادت خویش روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>چنان به که هر فصلی از فصل سال</p></div>
<div class="m2"><p>به خاصیت خود نماید خصال</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>ربیع از ربیعی نماید سرشت</p></div>
<div class="m2"><p>تموز از تموز آورد سرنبشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>هر آنچ او بگردد ز تدبیر کار</p></div>
<div class="m2"><p>بگردد بر او گردش روز گار</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>سکندر به انصاف نام آورست</p></div>
<div class="m2"><p>وگرنی ز ما هر یک اسکندرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>مپندار کز من نیاید نبرد</p></div>
<div class="m2"><p>برارم به یک جنبش از کوه گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>چو بر پشت پیلان نهم تخت عاج</p></div>
<div class="m2"><p>ز هندوستان آورندم خراج</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>هژبر ژیان را درآرم به زیر</p></div>
<div class="m2"><p>زنم طاق خرپشته بر پشت شیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>ولیکن به شاهی و نام آوری</p></div>
<div class="m2"><p>نیم با تو در جستن داوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>گر از بهر آن کردی این ترکتاز</p></div>
<div class="m2"><p>که چون بندگان پیشت آرم نماز</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>به درگاه تو سر نهم بر زمین</p></div>
<div class="m2"><p>نه من جملهٔ کشور خدایان چین</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>بهر آرزو کاوری در قیاس</p></div>
<div class="m2"><p>به فرمان پذیری پذیرم سپاس</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>در این داوری هیچ بیغاره نیست</p></div>
<div class="m2"><p>ز مهمان پرستی مرا چاره نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>جوابی چنین خوب و خاطر نواز</p></div>
<div class="m2"><p>به قاصد سپردند تا برد باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>چو بر خواند پاسخ شه شیر زور</p></div>
<div class="m2"><p>شکیبنده‌تر شد به نخجیر گور</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>سپهدار چین از شبیخون شاه</p></div>
<div class="m2"><p>نبود ایمن از شام تا صبحگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>به روزی که از روزها آفتاب</p></div>
<div class="m2"><p>بهی جلوه‌تر بود بر خاک و آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>سپهدار چین از سر هوش و رای</p></div>
<div class="m2"><p>سگالشگری کرد با رهنمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>جهاندیده‌ای بود دستور او</p></div>
<div class="m2"><p>جهان روشن از رای پر نور او</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>حسابی که خاقان برانداختی</p></div>
<div class="m2"><p>به فرمان او کار او ساختی</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>دران کار از آن کاردان رای جست</p></div>
<div class="m2"><p>که درکارها داشت رای درست</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>که چون دارم این داوری را بسیچ</p></div>
<div class="m2"><p>چگونه دهم چرخ را چرخ پیچ</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>چو مهره برآمایم از مهر و کین</p></div>
<div class="m2"><p>بدین چین که آمد به ابروی چین</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>اگر حرب سازم مخالف قویست</p></div>
<div class="m2"><p>به تارک برش تاج کیخسرویست</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>وگر در ستیزش مدارا کنم</p></div>
<div class="m2"><p>زبونی به خلق آشکارا کنم</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>ندانم که مقصود این شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>چه بود از گذر کردن این دیار</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>به خاقان چین گفت فرخ وزیر</p></div>
<div class="m2"><p>که هست از نصیحت تو را ناگزیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>براندیشم از تندی رای تو</p></div>
<div class="m2"><p>که تندی شود کارفرمای تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>به گنج و به لشگر غرور آیدت</p></div>
<div class="m2"><p>زبون گشتن از کار دور آیدت</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>جهانداری آمد چنین زورمند</p></div>
<div class="m2"><p>در دوستی را بر او در مبند</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>به هر جا که آمد ولایت گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>نشاید در این کار ماندن شگفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>چه پنداشتی کار بازیست این</p></div>
<div class="m2"><p>همه نکته کار سازیست این</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>بدینگونه کاری خدائی بود</p></div>
<div class="m2"><p>خصومت خدای آزمائی بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>نشاید زدن تیغ با آفتاب</p></div>
<div class="m2"><p>نه البرز را کرد شاید خراب</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>پذیره شو ارنی سپهر بلند</p></div>
<div class="m2"><p>به دولت گزایان درآرد گزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>نه اقبال را شاید انداختن</p></div>
<div class="m2"><p>نه با مقبلان دشمنی ساختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>میاویز در مقبل نیکبخت</p></div>
<div class="m2"><p>که افکندن مقبلانست سخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>چو مقبل کمر بست پیش آر کفش</p></div>
<div class="m2"><p>طپانچه نشاید زدن با درفش</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>به یک ماه کم و بیش با او بساز</p></div>
<div class="m2"><p>که بیگانه این‌جا نماند دراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>مزن سنگ بر آبگینه نخست</p></div>
<div class="m2"><p>که چون بشکند دیر گردد درست</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>درستی بود زخمها را ز خون</p></div>
<div class="m2"><p>ولی زخمگه موی نارد برون</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>در آن کوش کین اژدهای سیاه</p></div>
<div class="m2"><p>به آزرم یابد درین بوم راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>به چینی بر آن روز نفرین رسید</p></div>
<div class="m2"><p>که این اژدها بر در چین رسید</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>مپندار کز گنبد لاجورد</p></div>
<div class="m2"><p>رسد جامه‌ای بی کبودی به مرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>نوای جهان خارج آهنگیست</p></div>
<div class="m2"><p>خلل در بریشم نه در چنگیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>درین پرده گر سازگاری کنی</p></div>
<div class="m2"><p>هماهنگ را به که یاری کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>طرفدار چین چون در آن داوری</p></div>
<div class="m2"><p>به کوشش ندید از فلک یاوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>از آن کارها کاختیار آمدش</p></div>
<div class="m2"><p>پرستشگری در شمار آمدش</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>بر آن عزم شد کاورد سر به راه</p></div>
<div class="m2"><p>به رسم رسولان شود نزد شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>ببیند جهانداری شاه را</p></div>
<div class="m2"><p>همان سرفرازان درگاه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>سحرگه که زورق کش آفتاب</p></div>
<div class="m2"><p>ز ساحل برافکند زورق بر آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>سپهدار چین شهریار ختن</p></div>
<div class="m2"><p>رسولی براراست از خویشتن</p></div></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>به لشگرگه شاه عالم شتافت</p></div>
<div class="m2"><p>بدانگونه کان راز کس درنیافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>چو آمد به درگاه شاهنشهی</p></div>
<div class="m2"><p>از آن آمدن یافت شاه آگهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>که خاقان رسولی فرستاده چست</p></div>
<div class="m2"><p>به دیدن مبارک به گفتن درست</p></div></div>
<div class="b" id="bn132"><div class="m1"><p>بفرمود خسرو که بارش دهند</p></div>
<div class="m2"><p>به جای رسولان قرارش دهند</p></div></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>درآمد پیام آور سرفراز</p></div>
<div class="m2"><p>پرستش کنان برد شه را نماز</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>بفرمود شه تا نشیند ز پای</p></div>
<div class="m2"><p>سخنهای فرموده آرد بجای</p></div></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>به فرمان شاه آن سخنگوی مرد</p></div>
<div class="m2"><p>نشست و نشاننده را سجده کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>زمانی شد و دیده برهم نزد</p></div>
<div class="m2"><p>به نیک و بد خویشتن دم نزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>ز پرگار آن حلقه مدهوش ماند</p></div>
<div class="m2"><p>در آن حلقه چون نقطه خاموش ماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>اشارت چنان آمد از شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>که پیغامی ار نیک داری بیار</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>مه روی پوشیده در زیر میغ</p></div>
<div class="m2"><p>به گوهر زبانی در آمد چو تیغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>کز آمد شد شاه ایران و روم</p></div>
<div class="m2"><p>برومند بادا همه مرز و بوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn141"><div class="m1"><p>ز چین تا دگر باره اقصای چین</p></div>
<div class="m2"><p>به فرمان او باد یکسر زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn142"><div class="m1"><p>جهان بی دربارگاهش مباد</p></div>
<div class="m2"><p>سریر جهان بی پناهش مباد</p></div></div>
<div class="b" id="bn143"><div class="m1"><p>نهفته سخنهاست دربار من</p></div>
<div class="m2"><p>کز آن در هراسست گفتار من</p></div></div>
<div class="b" id="bn144"><div class="m1"><p>فرستندهٔ من چنان دید رای</p></div>
<div class="m2"><p>که خالی کند شه ز بیگانه جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn145"><div class="m1"><p>نباشد کس از خاصگان پیش او</p></div>
<div class="m2"><p>جز او کافرین باد بر کیش او</p></div></div>
<div class="b" id="bn146"><div class="m1"><p>اگر یک تن آنجا بود در نهفت</p></div>
<div class="m2"><p>نباید تو را راز پوشیده گفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn147"><div class="m1"><p>شه از خلوتی آنچنان خواستن</p></div>
<div class="m2"><p>شکوهید در خلوت آراستن</p></div></div>
<div class="b" id="bn148"><div class="m1"><p>بفرمود کز زر یکی پای بند</p></div>
<div class="m2"><p>نهادند بر پای سرو بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn149"><div class="m1"><p>همان ساعدش را به زرین کمر</p></div>
<div class="m2"><p>کشیدند در زیر نخجیر زر</p></div></div>
<div class="b" id="bn150"><div class="m1"><p>سرای آنگه از خلق پرداختند</p></div>
<div class="m2"><p>همان خاصگان سوی در تاختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn151"><div class="m1"><p>ملک ماند خالی در آن جای خویش</p></div>
<div class="m2"><p>نهاده یکی تیغ الماس پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn152"><div class="m1"><p>فرستاده را گفت خالیست جای</p></div>
<div class="m2"><p>نهفته سخن را گره بر گشای</p></div></div>
<div class="b" id="bn153"><div class="m1"><p>به فرمان شه مرد پوشیده راز</p></div>
<div class="m2"><p>ز راز نهفته گره کرد باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn154"><div class="m1"><p>چو برقع ز روی سخن برفکند</p></div>
<div class="m2"><p>سرآغاز آن از دعا درفکند</p></div></div>
<div class="b" id="bn155"><div class="m1"><p>که تا سبزه روینده باشد به باغ</p></div>
<div class="m2"><p>گل سرخ تابد چو روشن چراغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn156"><div class="m1"><p>رخت باد چون گل برافروخته</p></div>
<div class="m2"><p>جهان از تو سرسبزی آموخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn157"><div class="m1"><p>نگین فلک زیر نام تو باد</p></div>
<div class="m2"><p>همه کار دولت به کام تو باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn158"><div class="m1"><p>برآنم که گربنده را شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>شناسد نیایش نباید به کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn159"><div class="m1"><p>گر از راز پوشیده آگاه نیست</p></div>
<div class="m2"><p>به از راستی پیش او راه نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn160"><div class="m1"><p>من آن قاصد خود فرستاده‌ام</p></div>
<div class="m2"><p>کزان پیش کافکندی افتاده‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn161"><div class="m1"><p>منم شاه خاقان سپهدار چین</p></div>
<div class="m2"><p>که در خدمت شاه بوسم زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn162"><div class="m1"><p>سکندر ز گستاخی کار او</p></div>
<div class="m2"><p>پسندیده نشمرد بازار او</p></div></div>
<div class="b" id="bn163"><div class="m1"><p>به تندی بر او بانگ برزد درشت</p></div>
<div class="m2"><p>که پیدا بود روی دیبا ز پشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn164"><div class="m1"><p>شناسم من از باز گنجشک را</p></div>
<div class="m2"><p>همان از جگر نافهٔ مشک را</p></div></div>
<div class="b" id="bn165"><div class="m1"><p>ولیکن نگهدارم آزرم و آب</p></div>
<div class="m2"><p>ز پوشیدگان برندارم نقاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn166"><div class="m1"><p>چه گستاخ روئی بر آن داشتت</p></div>
<div class="m2"><p>که در پرده پوشیده نگذاشتت</p></div></div>
<div class="b" id="bn167"><div class="m1"><p>چه بی هیبتی دیدی از شاه روم</p></div>
<div class="m2"><p>که پولاد را نرم دانی چو موم</p></div></div>
<div class="b" id="bn168"><div class="m1"><p>نترسیدی از زور بازوی من</p></div>
<div class="m2"><p>که خاک افکنی در ترازوی من</p></div></div>
<div class="b" id="bn169"><div class="m1"><p>گوزن جوان گر چه باشد دلیر</p></div>
<div class="m2"><p>عنان به که برتابد از راه شیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn170"><div class="m1"><p>جوابش چنین داد خاقان چین</p></div>
<div class="m2"><p>که‌ای درخور صد هزار آفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn171"><div class="m1"><p>بدین بارگه زان گرفتم پناه</p></div>
<div class="m2"><p>که بی زینهاری ندیدم ز شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn172"><div class="m1"><p>چو من ناگرفته درآیم ز در</p></div>
<div class="m2"><p>نبرد مرا هیچ بدخواه سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn173"><div class="m1"><p>سیه شیر چندان بود کینه ساز</p></div>
<div class="m2"><p>که از دور دندان نماید گراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn174"><div class="m1"><p>چو دندان کنان گردن آرد به زیر</p></div>
<div class="m2"><p>ز گردن کند خون او تند شیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn175"><div class="m1"><p>ز من چو دل شاه رنجور نیست</p></div>
<div class="m2"><p>جوانمردی شیر ازو دور نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn176"><div class="m1"><p>مرا بیم شمشیر چندان بود</p></div>
<div class="m2"><p>که شمشیر من تیز دندان بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn177"><div class="m1"><p>چو من با سکندر ندارم ستیز</p></div>
<div class="m2"><p>کجا دارم اندیشهٔ تیغ تیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn178"><div class="m1"><p>دگر کان خیانت نکردم نخست</p></div>
<div class="m2"><p>که بر من گرفتاری آید درست</p></div></div>
<div class="b" id="bn179"><div class="m1"><p>تو آورده‌ای سوی من تاختن</p></div>
<div class="m2"><p>مرا با تو کفرست کین ساختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn180"><div class="m1"><p>خصومتگری برگرفتم ز راه</p></div>
<div class="m2"><p>بدین اعتماد آمدم نزد شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn181"><div class="m1"><p>چو من مهربانی نمایم بسی</p></div>
<div class="m2"><p>نبرد سر مهربانان کسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn182"><div class="m1"><p>وگر نیز کردم گناهی بزرگ</p></div>
<div class="m2"><p>غریبی بود عذرخواهی بزرگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn183"><div class="m1"><p>نوازنده‌تر زان شد انصاف شاه</p></div>
<div class="m2"><p>که رحمت کند خاصه بر بی گناه</p></div></div>
<div class="b" id="bn184"><div class="m1"><p>پناهنده را سر نیارد به بند</p></div>
<div class="m2"><p>ز زنهاریان دور دارد گزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn185"><div class="m1"><p>اگر من بدین بارگاه آمدم</p></div>
<div class="m2"><p>به دستوری عدل شاه آمدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn186"><div class="m1"><p>که شاه جهان دادگر داورست</p></div>
<div class="m2"><p>خدایش بهر کار از آن یاورست</p></div></div>
<div class="b" id="bn187"><div class="m1"><p>از آن چرب گفتار شیرین زبان</p></div>
<div class="m2"><p>گره بر گشاد از دل مرزبان</p></div></div>
<div class="b" id="bn188"><div class="m1"><p>بدو گفت نیک آمدی شاد باش</p></div>
<div class="m2"><p>چو بخت از گرفتاری آزاد باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn189"><div class="m1"><p>حساب تو زین آمدن بر چه بود</p></div>
<div class="m2"><p>چو گستاخی آمد بباید نمود</p></div></div>
<div class="b" id="bn190"><div class="m1"><p>پناهنده گفت ای پناه جهان</p></div>
<div class="m2"><p>ندارم ز تو حاجت خود نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn191"><div class="m1"><p>بدان آمدم سوی درگاه تو</p></div>
<div class="m2"><p>که بینم رضای تو و راه تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn192"><div class="m1"><p>کزین آمدن شاه را کام چیست</p></div>
<div class="m2"><p>در این جنبش آغاز و انجام چیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn193"><div class="m1"><p>گرم دسترس باشد از روزگار</p></div>
<div class="m2"><p>کنم بر غرض شاه را کامگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn194"><div class="m1"><p>گر آن کام نگشاید از دست من</p></div>
<div class="m2"><p>همان تیر دور افتد از شست من</p></div></div>
<div class="b" id="bn195"><div class="m1"><p>زمین را ببوسم به خواهشگری</p></div>
<div class="m2"><p>مگر دور گردد شه از داوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn196"><div class="m1"><p>چو من جان ندارم ز خسرو دریغ</p></div>
<div class="m2"><p>چه باید زدن چنگ در تیر و تیغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn197"><div class="m1"><p>گهر چون به آسانی آید به چنگ</p></div>
<div class="m2"><p>به سختی چه باید تراشید سنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn198"><div class="m1"><p>مرادی که در صلح گردد تمام</p></div>
<div class="m2"><p>چه باید سوی جنگ دادن لگام</p></div></div>
<div class="b" id="bn199"><div class="m1"><p>اگر تخت چین خواهی و تاج تور</p></div>
<div class="m2"><p>ز فرمانبری نیست این بنده دور</p></div></div>
<div class="b" id="bn200"><div class="m1"><p>وگر بگذری از محابای من</p></div>
<div class="m2"><p>نبخشی به من جای آبای من</p></div></div>
<div class="b" id="bn201"><div class="m1"><p>پذیرندهٔ مهر نامت شوم</p></div>
<div class="m2"><p>درم ناخریده غلامت شوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn202"><div class="m1"><p>زیانی ندارد که در ملک شاه</p></div>
<div class="m2"><p>زیاده شود بندهٔ نیکخواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn203"><div class="m1"><p>به چین در قبا بستهٔ کین مباش</p></div>
<div class="m2"><p>قبای تو را گو یکی چین مباش</p></div></div>
<div class="b" id="bn204"><div class="m1"><p>ز جعد غلامان کشور بها</p></div>
<div class="m2"><p>بهل بر چو من بندهٔ چینی رها</p></div></div>
<div class="b" id="bn205"><div class="m1"><p>گرفتار چین کی بود روی ماه</p></div>
<div class="m2"><p>ز چین دور به طاق ابروی شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn206"><div class="m1"><p>شهنشاه گفت ای پسندیده رای</p></div>
<div class="m2"><p>سخنها که پرسیدی آرم به جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn207"><div class="m1"><p>سپه زان کشیدم به اقصای چین</p></div>
<div class="m2"><p>که آرم به کف ملک توران زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn208"><div class="m1"><p>بداندیش را سر درآرم به خاک</p></div>
<div class="m2"><p>کنم گیتی از کیش بیگانه پاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn209"><div class="m1"><p>به فرمان پذیری به هر کشوری</p></div>
<div class="m2"><p>نشانم جداگانه فرمانبری</p></div></div>
<div class="b" id="bn210"><div class="m1"><p>چو تو بی شبیخون شمشیر من</p></div>
<div class="m2"><p>نهادی به تسلیم سر زیر من</p></div></div>
<div class="b" id="bn211"><div class="m1"><p>سرت را سریر بلندی دهم</p></div>
<div class="m2"><p>ز تاج خودت بهره‌مند دهم</p></div></div>
<div class="b" id="bn212"><div class="m1"><p>نه تاج از تو خواهم نه کشور نه تخت</p></div>
<div class="m2"><p>نگیرم در این کارها بر تو سخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn213"><div class="m1"><p>ولیکن به شرطی که از ملک خویش</p></div>
<div class="m2"><p>کشی هفت ساله مرا دخل بیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn214"><div class="m1"><p>چو آری به من عبرهٔ هفت سال</p></div>
<div class="m2"><p>دگر عبره‌ها بر تو باشد حلال</p></div></div>
<div class="b" id="bn215"><div class="m1"><p>نیوشنده فرهنگ را ساز داد</p></div>
<div class="m2"><p>جوابی پسندیده‌تر باز داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn216"><div class="m1"><p>که چون خواهد از من خداوند تاج</p></div>
<div class="m2"><p>به عمری چنین هفت ساله خراج</p></div></div>
<div class="b" id="bn217"><div class="m1"><p>چنان به که پاداش مالم دهد</p></div>
<div class="m2"><p>خط عمر تا هفت سالم دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn218"><div class="m1"><p>جهانجوی را پاسخ نغز او</p></div>
<div class="m2"><p>پسند آمد و گرم شد مغز او</p></div></div>
<div class="b" id="bn219"><div class="m1"><p>بدو گفت شش ساله دخل دیار</p></div>
<div class="m2"><p>به پامزد تو دادم ای هوشیار</p></div></div>
<div class="b" id="bn220"><div class="m1"><p>چو دیدم تو را زیرک و هوشمند</p></div>
<div class="m2"><p>به یکساله دخل از تو کردم پسند</p></div></div>
<div class="b" id="bn221"><div class="m1"><p>چو سالار ترکان ز سالار دهر</p></div>
<div class="m2"><p>بدان خرمی گشت پیروز بهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn222"><div class="m1"><p>به نوک مژه خاک درگاه رفت</p></div>
<div class="m2"><p>پس از رفتن خاک با شاه گفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn223"><div class="m1"><p>که شه گر چه گفتار خود را بجای</p></div>
<div class="m2"><p>بیارد که نیروش باد از خدای</p></div></div>
<div class="b" id="bn224"><div class="m1"><p>مرا با چنین زینهاری نخست</p></div>
<div class="m2"><p>خطی باید از دست خسرو درست</p></div></div>
<div class="b" id="bn225"><div class="m1"><p>که چون من کشم دخل یکساله پیش</p></div>
<div class="m2"><p>شهم برنینگیزد از جای خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn226"><div class="m1"><p>به تعویذ بازو کنم خط شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ز بهر سر خویش دارم نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn227"><div class="m1"><p>دهم خط به خون نیز من شاه را</p></div>
<div class="m2"><p>که جز بر وفا نسپرم راه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn228"><div class="m1"><p>برین عهدشان رفت پیمان بسی</p></div>
<div class="m2"><p>که در بیوفائی نکوشد کسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn229"><div class="m1"><p>نجویند کین تازه دارند مهر</p></div>
<div class="m2"><p>مگر کز روش بازماند سپهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn230"><div class="m1"><p>بفرمود شه تا رقیبان بار</p></div>
<div class="m2"><p>کنند آن فرو بسته را رستگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn231"><div class="m1"><p>ز بند زرش پایهٔ برتر نهند</p></div>
<div class="m2"><p>به تارک برش تاج گوهر نهند</p></div></div>
<div class="b" id="bn232"><div class="m1"><p>چو شد کار خاقان ز قیصر بساز</p></div>
<div class="m2"><p>به لشگرگه خویش برگشت باز</p></div></div>
<div class="b" id="bn233"><div class="m1"><p>چو سلطان شب چتر بر سر گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>سواد جهان رنگ عنبر گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn234"><div class="m1"><p>ستاره چنان گنجی از زر فشاند</p></div>
<div class="m2"><p>که مهد زمین گاو بر گنج راند</p></div></div>
<div class="b" id="bn235"><div class="m1"><p>سکندر منش کرد بر باده تیز</p></div>
<div class="m2"><p>ز می‌کرد یاقوت را جرعه ریز</p></div></div>
<div class="b" id="bn236"><div class="m1"><p>نشست از گه شام تا صبحدم</p></div>
<div class="m2"><p>روان کرد بر یاد جم جام جم</p></div></div>
<div class="b" id="bn237"><div class="m1"><p>خسک ریخته بر گذر خواب را</p></div>
<div class="m2"><p>فراموش کرده تک و تاب را</p></div></div>
<div class="b" id="bn238"><div class="m1"><p>دل از کار دشمن شده بی‌هراس</p></div>
<div class="m2"><p>نه بازار لشگر نه آوای پاس</p></div></div>
<div class="b" id="bn239"><div class="m1"><p>صبوحی ملوکانه تا صبح راند</p></div>
<div class="m2"><p>همی داشت شب زنده تا شب نماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn240"><div class="m1"><p>چو یاقوت ناسفته را چرخ سفت</p></div>
<div class="m2"><p>جهان گشت با تاج یاقوت جفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn241"><div class="m1"><p>درآمد ز در دیدبانی پگاه</p></div>
<div class="m2"><p>که غافل چرا گشت یکباره شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn242"><div class="m1"><p>رسید اینک از دور خاقان چین</p></div>
<div class="m2"><p>بدانسان که لرزد به زیرش زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn243"><div class="m1"><p>جهان در جهان لشگر آراسته</p></div>
<div class="m2"><p>ز بوق و دهل بانگ برخاسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn244"><div class="m1"><p>ز بس پای پیلان که آزرده راه</p></div>
<div class="m2"><p>شده گرد بر روی خورشید و ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn245"><div class="m1"><p>سپاهی که گر باز جوید بسی</p></div>
<div class="m2"><p>نبیند به یکجای چندان کسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn246"><div class="m1"><p>همه آلت جنگ برداشته</p></div>
<div class="m2"><p>چو دریائی از آهن انباشته</p></div></div>
<div class="b" id="bn247"><div class="m1"><p>نشسته ملک بر یکی زنده پیل</p></div>
<div class="m2"><p>ز ما تا بدو نیست بیش از دو میل</p></div></div>
<div class="b" id="bn248"><div class="m1"><p>چو زین شعبده یافت شاه آگهی</p></div>
<div class="m2"><p>فرود آمد از تخت شاهنشهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn249"><div class="m1"><p>نشست از بر بارهٔ ره نورد</p></div>
<div class="m2"><p>برآراست لشگر به رسم نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn250"><div class="m1"><p>به پرخاش خاقان کمر بست چست</p></div>
<div class="m2"><p>که نشمرد پیمان او را درست</p></div></div>
<div class="b" id="bn251"><div class="m1"><p>بفرمود تا کوس روئین زدند</p></div>
<div class="m2"><p>به ابرو دراز چینیان چین زنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn252"><div class="m1"><p>برآراست لشگر چو کوه بلند</p></div>
<div class="m2"><p>به شمشیر و گرز و کمان و کمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn253"><div class="m1"><p>سر آهنگ تا ساقه از تیر و تیغ</p></div>
<div class="m2"><p>برآورد کوهی ز دریا به میغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn254"><div class="m1"><p>چو خاقان خبر یافت از کار او</p></div>
<div class="m2"><p>که آمد سکندر به پیکار او</p></div></div>
<div class="b" id="bn255"><div class="m1"><p>برون آمد از موکب قلبگاه</p></div>
<div class="m2"><p>به آواز گفتا کدامست شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn256"><div class="m1"><p>بگوئید کارد عنان سوی من</p></div>
<div class="m2"><p>ندارد نهان روی از روی من</p></div></div>
<div class="b" id="bn257"><div class="m1"><p>سکندر چو آواز چینی شنید</p></div>
<div class="m2"><p>قبای کژآگن به چین درکشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn258"><div class="m1"><p>برون راند پیل افکن خویش را</p></div>
<div class="m2"><p>رخ افکند پیل بداندیش را</p></div></div>
<div class="b" id="bn259"><div class="m1"><p>به نفرین ترکان زبان برگشاد</p></div>
<div class="m2"><p>که بی فتنه ترکی ز مادر نزاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn260"><div class="m1"><p>ز چینی به جز چین ابرو مخواه</p></div>
<div class="m2"><p>ندارند پیمان مردم نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn261"><div class="m1"><p>سخن راست گفتند پیشینیان</p></div>
<div class="m2"><p>که عهد و وفا نیست در چینیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn262"><div class="m1"><p>همه تنگ چشمی پسندیده‌اند</p></div>
<div class="m2"><p>فراخی به چشم کسان دیده‌اند</p></div></div>
<div class="b" id="bn263"><div class="m1"><p>وگر نه پس از آنچنان آشتی</p></div>
<div class="m2"><p>ره خشمناکی چه برداشتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn264"><div class="m1"><p>در آن دوستی جستن اول چه بود</p></div>
<div class="m2"><p>وزین دشمنی کردن آخر چه سود</p></div></div>
<div class="b" id="bn265"><div class="m1"><p>مرا دل یکی بود و پیمان یکی</p></div>
<div class="m2"><p>درستی فراوان و قول اندکی</p></div></div>
<div class="b" id="bn266"><div class="m1"><p>خبر نی که مهر شما کین بود</p></div>
<div class="m2"><p>دل ترک چین پر خم و چین بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn267"><div class="m1"><p>اگر ترک چینی وفا داشتی</p></div>
<div class="m2"><p>جهان زیر چین قبا داشتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn268"><div class="m1"><p>مرا بسته عهد کردی چو دیو</p></div>
<div class="m2"><p>به بدعهدی اکنون برآری غریو</p></div></div>
<div class="b" id="bn269"><div class="m1"><p>اگر کوه پولاد شد پیکرت</p></div>
<div class="m2"><p>وگر خیل یاجوج شد لشگرت</p></div></div>
<div class="b" id="bn270"><div class="m1"><p>نجنبد ز یاجوج پولاد خای</p></div>
<div class="m2"><p>سکندر چو سد سکندر ز جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn271"><div class="m1"><p>تذروی که بر وی سرآید زمان</p></div>
<div class="m2"><p>به نخجیر شاهینش آید گمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn272"><div class="m1"><p>ملخ چون پرسرخ را ساز داد</p></div>
<div class="m2"><p>به گنجشک خطی به خون باز داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn273"><div class="m1"><p>اگر سر گرائی ربایم کلاه</p></div>
<div class="m2"><p>وگر پوزش آری پذیرم گناه</p></div></div>
<div class="b" id="bn274"><div class="m1"><p>مرا زیت و زنبوره در کیش هست</p></div>
<div class="m2"><p>چو زنبور هم نوش و هم نیش هست</p></div></div>
<div class="b" id="bn275"><div class="m1"><p>سپهدار چین گفت کای شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>نپیچیده‌ام گردن از زینهار</p></div></div>
<div class="b" id="bn276"><div class="m1"><p>همان نیکخواهم که بودم نخست</p></div>
<div class="m2"><p>به سوگند محکم به پیمان درست</p></div></div>
<div class="b" id="bn277"><div class="m1"><p>چو گشتم پذیرای فرمان تو</p></div>
<div class="m2"><p>نبندم کمر جز به پیمان تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn278"><div class="m1"><p>از این جنبش آن بود مقصود من</p></div>
<div class="m2"><p>که خوشبو کنی مجمر از عود من</p></div></div>
<div class="b" id="bn279"><div class="m1"><p>بدانی که من با چنین دستگاه</p></div>
<div class="m2"><p>که بر چرخ انجم کشیدم سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn280"><div class="m1"><p>نباشم چنین عاجز و روز کور</p></div>
<div class="m2"><p>که برگردم از جنگ بی دست زور</p></div></div>
<div class="b" id="bn281"><div class="m1"><p>بدین ساز و لشگر که بینی چو کوه</p></div>
<div class="m2"><p>ز جوشنده دریا نیایم ستوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn282"><div class="m1"><p>ولیکن تو را بخت یاریگرست</p></div>
<div class="m2"><p>زمینت رهی آسمان چاکرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn283"><div class="m1"><p>ستیزندگی با خداوند بخت</p></div>
<div class="m2"><p>ستیزنده را سر برد بر درخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn284"><div class="m1"><p>تو را آسمان می‌کند یاوری</p></div>
<div class="m2"><p>مرا نیست با آسمان داوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn285"><div class="m1"><p>چو گفت این فرود آمد از پشت پیل</p></div>
<div class="m2"><p>سوی مصر شه رفت چون رود نیل</p></div></div>
<div class="b" id="bn286"><div class="m1"><p>چو شد دید کان خسرو عذر ساز</p></div>
<div class="m2"><p>پیاده به نزدیک او شد فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn287"><div class="m1"><p>به هرا یکی مرکبش درکشید</p></div>
<div class="m2"><p>ز سر تا کفل زیر زر ناپدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn288"><div class="m1"><p>چو بر بارگی کامرانیش داد</p></div>
<div class="m2"><p>به هم پهلوی پهلوانیش داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn289"><div class="m1"><p>جز آتش دگر داد بسیار چیز</p></div>
<div class="m2"><p>رها کرد آن دخل یکساله نیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn290"><div class="m1"><p>چو شد شاه را خان خانان رهی</p></div>
<div class="m2"><p>خصومت شد از خاندانها تهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn291"><div class="m1"><p>دو لشگر یکی شد در آن پهن جای</p></div>
<div class="m2"><p>دو لشگر شکن را یکی گشت رای</p></div></div>
<div class="b" id="bn292"><div class="m1"><p>سلاح از تن و خوی ز رخ ریختند</p></div>
<div class="m2"><p>به داد و ستد درهم آمیختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn293"><div class="m1"><p>سپهدار چین هر دم از چین دیار</p></div>
<div class="m2"><p>فرستاد نزلی بر شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn294"><div class="m1"><p>که درگه نشینان شه را تمام</p></div>
<div class="m2"><p>کفایت شد آن نزل در صبح و شام</p></div></div>
<div class="b" id="bn295"><div class="m1"><p>به هم بود رود و می و جامشان</p></div>
<div class="m2"><p>همان نزد یکدیگر آرامشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn296"><div class="m1"><p>چو از می‌به نخچیر پرداختند</p></div>
<div class="m2"><p>به یک جای نحچیر می‌ساختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn297"><div class="m1"><p>نخوردند بی یکدگر باده‌ای</p></div>
<div class="m2"><p>به آزادی از خود هر آزاده‌ای</p></div></div>